\section{Декартово дерево} ~

\begin{definition}
  Декартово дерево (cartesian tree) -- бинарное дерево, в вершинах которого хранятся пары $\mathpair{x}{y}$, при этом по $x$ оно удовлетворяет свойству бинарного дерева, а по $y$ -- свойству кучу с минимумом в корне.
\end{definition}

Ну, почему бы, собственно, и нет.

Далее предполагаем, что $y_i$ различны.

\begin{lemma}
  $\forall$ различных $y$ существует единственное дерево на заданном наборе $x$-ов.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Если $y$ различны, то корень выбирается однозначно. В оставшихся кусках действем по индукции.
\end{proof}

\begin{definition}
  Декартово дерево (treap) -- cartesian tree, в котором $y$ выбраны случайными.
\end{definition}


Заметьте, что по-английски оно называется по разному, а по-русски -- одинаково.
Ничего не поделаешь.
Если будет неоднозначность, будут использоваться английские обозначения, но в целом ``декартово дерево'' чаще относят к treap.
Как структуру данных уж точно.

\begin{definition}
  Случайным (бинарным) деревом называется дерево, корень которого выбран равновероятно, а девая и правая структуры построены тем же макаром рекурсивно.
\end{definition}

Заметьте, что случайное дерево не обязательно равновероятно выбрано из всех.

\begin{lemma}
  Treap -- случайное дерево.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Корень каждого поддерева действительно выбран равновероятно -- минимумом равновероятно мог быть любой элемент.
\end{proof}

\begin{theorem} \label{random-tree-depth-thm}
  Математическое ожидание глубины случайного дерева $E = \O(\log n)$.
\end{theorem}

Перед доказательством полезно вспомнить теорему из первого семестра:

\begin{untheorem}
  Математическое ожидание времени работы \cpp|QuickSort| $\le 2n\ln n$.
\end{untheorem}

Кроме того, к теореме прилагается лемма.

\begin{lemma} \label{sum-subtree-size-lemma}
  Сумма размеров всех поддеревьев равна сумме глубин всех вершин.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Посчитаем сумму равзмеров всех поддеревьев.
  Каждую вершину мы посчитаем во всех её предках, то есть [её глубину] раз.
\end{proof}

\begin{proof}[Доказательство теоремы \ref{random-tree-depth-thm}]
  {\color{gray} Формулировка теоремы требует уточнения, сейчас здесь доказано, что матожидание глубины случано выбранной вершины в случайном дереве $\O(\log n)$.}

  Построим по QuickSort'у бинарное дерево -- в корень выбранный случайно элемент, слева и справа -- то, что сделал \cpp|partition|, в обоих частях структуру строим рекурсивно.
  Заметим, что получили в точности случайное дерево.

  QuickSort по сути суммарно обойдёт все поддеревья.
  Отсюда, матожидание суммарного размера всех поддеревьев $\O(n \log n)$, следовательно, по лемме \ref{sum-subtree-size-lemma}, матожидание суммарной глубины всех вершин $\O(n \log n)$, а случайно выбранной из $n$, соответственно, $\O(\log n)$.
\end{proof}

Ну классно, осталось научиться поддерживать это дерево.

Будем учиться делать \cpp|Merge| и \cpp|Split|.
Тогда \cpp|Add = Split + 2Merge| (посплитили по добавляемому значению, смёржили левую часть с новой вершиной, смёржили получившееся с правой частью), а \cpp|Del = 2Split + Merge| (высплитили удаляемую вершину слева и справа, помёржили оставшиеся части).

\subsection{\cpp|Split| в декартовом дереве} ~

Напомним, \cpp|Split| берёт дерево $T$ и значение $x$ и делит $T$ на два дерева, в левом из которых все ключи $<x$, а справа -- $>x$ (если есть равные, в зависимости от реализации они могут попасть как налево, так и направо).

Нам дали дерево (задаётся корнем $v$).
Первым делом решим, куда пойдёт корень -- в левое поддерево или в правое.
Мы это знаем исходя из $x$ и значения в корне.
Если корень в левом поддереве, то всё левое поддерево корня -- тем более, но непонятно, что с правым.
Рекрсивно тогда поделим правое, и корень левого поддерева результата запишем как нового правого сына корня.
Тогда левое дерево ответа -- (получившееся) дерево корня, а правое -- новое дерево результата.
Если корень в правом поддереве, делаем симметрично.

Заметим, что получившиеся деревья -- всё ещё treap'ы с тем же матожиданием глубины.
Работает за $\O(h) = \O(\log n)$.

\subsection{\cpp|Merge| в декартовом дереве} 

\epigraph{В \cpp|Merge| две вершины соревнуются, кто из них круче.}{С.К.}

Напомним, \cpp|Merge| берёт два дерева (левое и правое), все ключи в левом меньше всех ключей в правом, после чего возвращает новое дерево, в котором содержатся все ключи обоих поддеревьев.

Будем на каждом шаге решать, привешиваем ли мы левое дерево к левому сыну правого или правое дерево к правому сыну левого, после чего рекурсивно запускаться от выбранных параметров (e.g. \cpp|left->R = Merge(left->R, right)|).
Кого к кому? Да того, у кого $y$ меньше.

Мы снова на выходе получаем корректное декартово дерево.
Работает за $\O(h) = \O(\log n)$.

\subsection{Нафига козе баян?} ~

Если надо очень быстро написать бинарное дерево поиска, вы знаете, что делать.
Пишется в две функции, каждая строк в 10.
И там реально сложно ошибиться.
